\chapter{通法框架三步法}

对于本部分内容,需运用常微分等等思想,方法思路来源于b站up主\href{https://space.bilibili.com/1733573094}{习之侃数}.下面用一个例题来演示:

\begin{example}
	设$f(x)$在$[a,b]$上可导,且$a>0$,$f'(x) \ne 0$,证明:$\exists \xi,\eta \in(a,b)$使得$\xi f'\left( \xi \right) \ln \frac{b}{a}=\left( b-a \right) f'\left( \eta \right)$.
\end{example}

\begin{note}
	先对本题按如下步骤进行分析:
	\begin{enumerate}
		\item 将中值$\xi$暂时视为常数
		      $$\xi f'\left( \xi \right) \ln \frac{b}{a}=\left( b-a \right) f'\left( x \right)$$
		\item 对式子两边进行积分等操作
		      $$\Rightarrow \xi f'\left( \xi \right) \ln \frac{b}{a}=\left( b-a \right) \frac{df\left( x \right)}{dx}$$
		      $$
			      \Rightarrow \left[ \xi f'\left( \xi \right) \ln \frac{b}{a} \right] dx=\left( b-a \right) df\left( x \right)
		      $$
		      $$
			      \Rightarrow \left[ \xi f'\left( \xi \right) \ln \frac{b}{a} \right] \int{dx}=\left( b-a \right) \int{df\left( x \right)}
		      $$
		      $$
			      \Rightarrow \left( b-a \right) f\left( x \right) =\left[ \xi f'\left( \xi \right) \ln \frac{b}{a} \right] x+C
		      $$
		\item 于是可以得到
		      $$
			      \left( b-a \right) f\left( x \right) -\left[ \xi f'\left( \xi \right) \ln \frac{b}{a} \right] x=C
		      $$故令辅助函数$$
			      F\left( x \right) =\left( b-a \right) f\left( x \right) -\left[ \xi f'\left( \xi \right) \ln \frac{b}{a} \right] x
		      $$再令$F(a)=F(b)$,则$$
			      \xi f'\left( \xi \right) \ln \frac{b}{a}=f\left( b \right) -f\left( a \right)
		      $$再进行二次构造得
		      $$
			      G\left( x \right) =f\left( x \right) \ln \frac{b}{a}-\left[ f\left( b \right) -f\left( a \right) \right] \ln x
		      $$
	\end{enumerate}
\end{note}

\begin{proof}
	\begin{enumerate}
		\item 令$
			      G\left( x \right) =f\left( x \right) \ln \frac{b}{a}-\left[ f\left( b \right) -f\left( a \right) \right] \ln x
		      $,则$G(a)=G(b)$,计算过程如下:
		      $$
			      G\left( b \right) -G\left( a \right) =\left[ f\left( b \right) -f\left( a \right) \right] \ln \frac{b}{a}+\left[ f\left( b \right) -f\left( a \right) \right] \left[ \ln a-\ln b \right] =0
		      $$
		      由Rolle定理可得,$\exists \xi \in (a,b)(a,b \ne 0)$使得$G'(\xi)=0$,即$
			      f'\left( \xi \right) \ln \frac{b}{a}=\frac{f\left( b \right) -f\left( a \right)}{\xi}
		      $
		\item 再令$
			      F\left( x \right) =\left( b-a \right) f\left( x \right) -\left[ \xi f'\left( \xi \right) \ln \frac{b}{a} \right] x
		      $,其中$
			      f\left( b \right) -f\left( a \right) =\xi f'\left( \xi \right) \ln \frac{b}{a}
		      $,
		      则$$
			      F\left( b \right) -F\left( a \right) =\left( b-a \right) \left[ f\left( b \right) -f\left( a \right) \right] +\left[ \xi f'\left( \xi \right) \ln \frac{b}{a} \right] \left( a-b \right) =0
		      $$
		      即$F(a)=F(b)$,由Rolle定理可得,$\exists \eta \in (a,b)$使得$F'(\eta)=0$,即$\xi f'\left( \xi \right) \ln \frac{b}{a}=\left( b-a \right) f'\left( \eta \right)$.
	\end{enumerate}
\end{proof}
